\section{Определители.}

\subsection{Антисимметричные полилинейные формы. Определитель системы векторов произвольного лин. пр-ва.}

\(\dim V = n\) - лин. пространство над полем K

\(f: \underbracket{V \times V \times \ldots \times V}_{\text{p штук}} \rightarrow K\) --- называется \uline{\textbf{полилинейной}} формой (функцией), если выполнено:

\begin{enumerate}
    \item[]

          \(f(\xi_1,\ldots,\xi_p) = \) число в K.

          \(\forall \lambda \in K, \forall \psi, \mu \in V: f(\ldots,\psi + \lambda \mu,\ldots) = f(\ldots, \psi, \ldots) + \lambda f(\ldots,\mu,\ldots)\)

          (линейна по каждому аргументу)
\end{enumerate}


%пропущена часть p=1, p=2

\textbf{Правило/Соглашение Эйнштейна:} \(x^i e_i = \sum\limits_{i=1}^n x e_i\) - меняем обозначение


\sout{решил выделить это в лемму} %todo: норм?

\uline{\textbf{Лемма:}}

$\xi_1,\ldots, \xi_p \in V$.

\(\xi_j  = \xi_j^ie_i \leftrightarrow \begin{pmatrix}
    \xi_j^1 \\
    \vdots  \\
    \xi_j^n
\end{pmatrix} \in K^n \)

Тогда: \(f(\xi_1,\ldots,\xi_p) = f(\xi_1^{i_1}e_{i_1}, \xi_2^{i_2}e_{i_2},\ldots, \xi^{i_p}_p e_{i_p}) =  \xi_1^{i_1} \xi_2^{i_2}\ldots \xi_p^{i_p} f(e_{i_1},
\ldots,e_{i_p})\), 

где \( f(e_{i_1},
\ldots,e_{i_p}) \text{ := }\alpha_{i_1\dots i_p}\in K - \text{коэффициенты (координаты) формы }f\)

\begin{enumerate}
    \item[] \prooff{}
          Разложите каждую скобочку по линейности. Ой, получили, что надо :0
\end{enumerate}



\(f: V^p \rightarrow K\) - полилинейная форма. если f=0 при любых двух равных аргументах, то f наз-ся \uline{\textbf{антисимметричной.}}

\textbf{Утверждение.} f антисимметрична \(\Leftrightarrow \forall(i,j): f(\ldots,\xi_i,\ldots, \xi_j,\ldots) =- f(\ldots,\xi_j,\ldots, \xi_i,\ldots) \).

\begin{enumerate}
    \item[] \prooff{}
        \begin{enumerate}
            \item[] \fbox{${\Rightarrow}$}
            
          \(f(\ldots, \xi_i + \xi_j,\ldots, \xi_i + \xi_j,\ldots) = 0\)

          Разложим через линейность и учтём антисимметричность:

          \(f(\ldots, \xi_i,\ldots,  \xi_j,\ldots)  + f(\ldots, \xi_i,\ldots,  \xi_j,\ldots)  = 0\). Откуда уже следует искомое.

          
            \item[] \fbox{${\Leftarrow}$}
            
            \(f(\ldots, \xi_i ,\ldots, \xi,\ldots) = - f(\ldots, \xi ,\ldots, \xi_i,\ldots)\), откуда уже следует искомое.  Q.E.D
          
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

Антисимметричные полилинейные формы будем называть \textbf{p - формами}.

\textbf{Следствие}: f - p-форма \(\Leftrightarrow \forall  (k,m): \alpha_{i_1 \ldots i_k \ldots i_m, \ldots, i_p} = - \alpha_{i_1 \ldots i_m \ldots i_k, \ldots, i_p} \Leftrightarrow\)

\(\Leftrightarrow \forall (k,m) \alpha_{i_1 \ldots i_k \ldots i_m, \ldots, i_p}=0,\) если \(i_k = i_m\).


Если $p > n$, то, очевидно, $f = 0$. Пусть $p=n$, $f$ --- n-форма, тогда все координаты $\alpha_{i_1 \dots i_n} = 0$, если совпадают хотя бы 2 индекса. 

\(f(\xi_1,\ldots,\xi_n) =  \sum\limits_{\sigma \in S_n} \xi_1^{i_1} \ldots \xi_n^{i_n} \underbracket{f(e_{i_1},\ldots,e_{i_n})}_{\alpha_{i_1 \dots i_n}}\), где $i_1,\ldots,i_n$ это перестановка индексов

Здесь $S_n$ --- множество всех перестановок чисел $1 \dots n$.

\deff{Подстановки и перестановки}

\(\underbracket{\varphi: (1, \ldots,n) \rightarrow (1,\ldots,n)}_{\text{отображение (биекция)}}\) --- \deff{подстановка}. Удобнее всего показывать стрелочками. Перестановка - образ.

\(\varphi, \psi\) - 2 подстановки. Произведением перестановок назовем образ композиции отображений.

Произведение ассоциативно, но не коммутативно.

Если $\varphi $ - подстановка, то $\varphi^{-1}$ - взаимно однозначная и взаимообратная.

\deff{Транспозиция} элементов перестановки \(\sigma\) называется подстановка меняющая местами 2 элемента перестановки:

\((i_1,\ldots,i_a,\ldots,i_b,\ldots,i_n)\)
перейдет в \((i_1,\ldots,i_b,\ldots,i_a,\ldots,i_n)\)

Любую перестановку можно привести к тривиальной конечным числом транспозиций, так как можно найти единицу, поменять местами с первым элементом, затем найти двойку, поменять местами со вторым, и так далее.

Перестановка называется \textbf{четной} или \textbf{нечетной}, если она приводится к тривиальной за четное или соответственно нечетное количество транспозиций (именно тем алгоритмом который сверху)

\(\varepsilon(\sigma) = \begin{cases}
    0, \sigma - \text{четная} \\
    1, \sigma - \text{нечетная}
\end{cases}\) --- \deff{чётность (функция чётности)} перестановки.

Тогда $(-1)^{\varepsilon(\sigma)}$ -- знак перестановки.

Приведём каждую из перестановок $(i_1, \dots, i_n)$ к тривиальной, описанным выше способом и учтём, что f антисимметричная форма.

\(f(\xi_1,\ldots,\xi_n) =  \sum\limits_{\sigma \in S_n} \xi_1^{i_1} \ldots \xi_n^{i_n} f(e_{i_1},\ldots,e_{i_n}) = \sum\limits_{\sigma \in S_n} \xi_1^{i_1} \ldots \xi_n^{i_n} f(e_1,\ldots,e_n)\cdot (-1)^{\varepsilon(\sigma)} =\)

\(= \text{const} \cdot \sum\limits_{\sigma \in S_n} \xi_1^{i_1} \ldots \xi_n^{i_n} (-1)^{\varepsilon(\sigma)}\), где \(\text{const} = f(e_1,\ldots, e_n)\).

\(n\)-форму, у которой значение на упорядоченном наборе базиса векторов \(e_1,\ldots,e_n\). равно 1 назовем \(D\).

Пусть \(D\) - \(n\)-форма, т.ч. \(D(e_1,\ldots,e_n) = 1 \newline \Rightarrow  \forall \xi_1 \ldots \xi_n: D(\xi_1,\ldots, \xi_n) = \sum\limits_{\sigma \in S_n} \xi_1^{i_1} \ldots \xi_n^{i_n} (-1)^{\varepsilon(\sigma)}\) $\underbracket{\text{=}}_{\text{def}}$ \(\det (\xi_1,\ldots, \xi_n)\)

--- \uline{\textbf{определитель системы векторов $\xi_1, \dots, \xi_n \in V$}.}

\textbf{Замечания:}
\begin{enumerate}
    \item \(\forall f\) - \(n\)-форма  \(f = \alpha D\), где \(\alpha = f(e_1,\ldots,e_n)\).
    \item Форма \(D\) существует и единственная.
    \item Определение \(D\)-формы зависит от базиса, т.к. чтобы её определить, должен быть зафиксирован базис.
\end{enumerate}

\subsection{Определитель матрицы. Две формулы}

Есть матрица \(A_{n\times n}\), \(a_{ij} \in \mathbb{R}(\mathbb{C})\)

\(A = (A_1, \ldots, A_n)\), \(A_j, \in K^n\)

\(E_j =
\begin{pmatrix}
    0          \\
    \vdots     \\
    E_{jj} = 1 \\
    \vdots     \\
    0
\end{pmatrix}\) --- канонический базис пространства $K^n$

\(A_j = \sum\limits_{i = 1}^n a_{ij} E_i\)

\(A_j =
\begin{pmatrix}
    a_{1j} \\
    \vdots \\
    a_{nj}
\end{pmatrix}\) --- координаты в базисе \(E_1, \ldots, E_n\)

\(D\) - \(n\)-форма \(D(E_1,\ldots, E_n) =1 \)

\(\forall A_1,\ldots A_n \in K^n \)

\(D(A_1,\ldots,A_n)  = \) \fbox{\(\sum\limits_{\sigma \in S_n} (-1)^{\varepsilon(\sigma)} a_{i_11}\ldots a_{i_nn} = \det A\)} --- \deff{1-ая формула det числовой матрицы.}


Замечания:
\begin{enumerate}
    \item \(D(E_1, \ldots, E_n) = 1 = \det E\)
    \item \(f\) --- \(n\)-форма на \(K^n\)

          \(f(A_1, \ldots, A_n) = \alpha D(A_1, \ldots, A_n)\)

          \(\alpha = f(E_1, \ldots, E_n)\)
\end{enumerate}

\uline{\textbf{Инверсией}} называется пара элементов \((i_\alpha,i_\beta) \) перестановки \(\sigma\) такие, что \(i_\alpha> i_\beta\) и \(\alpha<\beta\).

\(\inv(\sigma) = \) число инверсий в перестановке

\textbf{Теорема}:

\begin{enumerate}
    \item \(\varepsilon(\sigma) = \varepsilon(\sigma^{-1})\)
    \item Любая транспозиция элементов может быть получена за нечётное число транспозиций соседних элементов
    \item транспозиция любых двух соседних элементов меняет число инверсий на 1
    \item \((-1)^{\varepsilon(\sigma)}=(-1)^{\inv(\sigma)}\)
\end{enumerate}

Доказательство:

\begin{enumerate}
    \item Применим алгоритм из определения \(\varepsilon\) одновременно для \(\sigma\) и \(\sigma^{-1}\). На каждом шаге алгоритма перестановками, полученные из \(\sigma\) и \(\sigma^{-1}\) остаются обратными друг-другу, значит добираются до тривиальной за одинаковое количество транспозиций. Значит, их чётности равны.
    \item Поменяем местами \(i_\alpha\) и \(i_\beta\); приблизим \(i_\beta\) к \(i_\alpha\) \(k\) транспозициями соседних элементов. Поменяем \(i_\alpha\) и \(i_\beta\) местами. Отодвинем \(i_\alpha\) от \(i_\beta\) \(k\) транспозициями. Всего \(2k + 1\) транспозиций.
    \item Пусть перестановка имеет вид (\(A, i_\alpha, i_\beta, B\)), где \(A\) и \(B\) --- части перестановки. \(i_\alpha\) образует \(m\) инверсий с \(A\), \(i_\beta\) образует \(k\) инверсий с \(B\). Транспозиция  \(i_\alpha\) и \(i_\beta\) или создаст или уничтожит их инверсию и не изменит \(m\) или \(k\).
    \item  Пусть \(\sigma\) четная \(\Rightarrow\) четное число транспозиций приводят к тривиальной \(\Rightarrow\) четное число соседних транспозиций приводят к тривиальной перестановке, т.е. число инверсий изменилось на четное число. Число инверсий в конце --- 0, чётное число, а значит изначально \(\inv \sigma\) --- четное число. Пусть \(\sigma\) нечетная \(\Rightarrow\) нечетное число транспозиций приводят к тривиальной \(\Rightarrow\) нечетное число соседних транспозиций приводят к тривиальной перестановке, т.е. число инверсий изменилось на нечетное число. Число инверсий в конце --- 0, чётное число, а значит изначально \(\inv \sigma\) --- нечетное число.
\end{enumerate}

\deff{Вторая формула для определителя:}

\fbox{\(\det A = \sum\limits_{\sigma \in S_n} (-1)^{\inv(\sigma)} a_{i_1 1}, \ldots, a_{i_n n}\), где \(\sigma = (i_1, \ldots, i_n)\)}

\subsection{Свойства определителя}

\begin{enumerate}
    \item \(\det A^T = \det A\)

          \(A^T = \begin{pmatrix}
              A_1^T  \\
              \vdots \\
              A_n^T
          \end{pmatrix}\)

          \(\det A^T = \sum\limits_{\sigma \in S_n} (-1) ^{\varepsilon(\sigma)} a_{1 i_1}, \ldots, a_{n i_n}\), \(\sigma = (i_1, \ldots, i_n) = (\varphi(1), \ldots, \varphi(n)) = \varphi(1, \ldots, n) \Leftrightarrow \)
          
          \(\sigma^{-1}\) обратная \(= (j_1 \dots j_n)\)

          \((-1)^{\varepsilon(\sigma^{-1})} = (-1)^{\varepsilon(\sigma)}\)

          \(\det A^T = \sum\limits_{\sigma^{-1}\in S_n}(-1)^{\varepsilon(\sigma^{-1})}a_{j_1i} \dots a_{j_n n} = \det A\)

          Следствие: \(det A = \sum\limits_{\sigma \in S_n}(-1)^{\inv (\sigma)}a_{1i_1}\ldots a_{ni_n}\), для \(\sigma = (i_1\ldots i_n)\)

          Замечание: все свойства, сформулированные для столбцов, верны и для строк.

    \item \(\det(\ldots, \lambda A_i, \ldots) = \lambda \det(\ldots, A_i, \ldots)\), \(\lambda \in K\)

          \(\det(\ldots, A_i + A_j, \ldots, A_k, \ldots) = \det(\ldots, A_i, \ldots, A_k, \ldots) + \det(\ldots, A_j, \ldots, A_k, \ldots)\)

          Доказательство:

          \(\det A  = D(A_1,\ldots, A_n) \) - полилинейная n - форма, откуда все и следует

    \item \(\det ( \ldots\mathbb{0}\ldots) = 0 \) - частный случай $\lambda =0$.

    \item \(\det(\ldots, A_i, \ldots, A_j, \ldots) = -\det(\ldots, A_j, \ldots, A_i, \ldots)\)

          \(\det(\ldots, A_i, \ldots, A_i, \ldots) = 0\)

          Доказательство:
          \(\det\) --- антисимметричная

    \item \(\det (\ldots A_i\ldots A_j\ldots)\) = \(\det (\ldots A_i + \lambda A_j\ldots A_j\ldots)\)

          Доказательство:

          \(\det (\ldots A_i + \lambda A_j\ldots A_j\ldots) = \det (\ldots A_i + \ldots A_j\ldots)  + \det (\ldots \lambda A_j\ldots A_j\ldots) = \det (\ldots A_i + \ldots A_j\ldots) + \lambda\cdot 0\) Q.E.D


    \item Определитель ступенчатой матрицы:

          \(\det
          \begin{pmatrix}
              A^1    & 0      & \ldots & 0      \\
              *      & A^2    & \ldots & 0      \\
              \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
              *      & *      & \ldots & A^m
          \end{pmatrix} = \prod\limits_{k=1}^m \det A^k\)


          \(A^k = (a_{i_j}^k)\) -- квадратная матрица.

          Доказательство:
          \begin{itemize}
              \item База \(m = 2\):
                    \(det\begin{pmatrix}
                        A_1 & 0   \\
                        *   & A_2 \\
                    \end{pmatrix}\)


                    Решим простой случай \(A_1 = E_1, A_2 = E_2\):

                    \(\det\begin{pmatrix}
                        E_1 & 0   \\
                        *   & E_2 \\
                    \end{pmatrix} \underbracket{=}_{\text{5 св-во det}}
                    \det\begin{pmatrix}
                        E_1 & 0   \\
                        0   & E_2 \\
                    \end{pmatrix} = \det E = 1\)\


                    Усложним. Пусть у нас теперь только одна из двух матриц единичная(\(E_{k_2}\) - единичная матрица размера \(k \times k\)):


                    \(\det\begin{pmatrix}
                        B & 0       \\
                        * & E_{k_2} \\
                    \end{pmatrix} \underbracket{=}_{\text{5 св-во det}}
                    \det\begin{pmatrix}
                        B & 0       \\
                        0 & E_{k_2} \\
                    \end{pmatrix} \)
                    \(= f(B_1, \ldots, B_{k_1}) = f(E_1, \ldots, E_{k_1}) \det B = \det B\)

                    \(f\) --- \(k_1\)-форма, т.к. полилинейная относительно $B_j$ и антисимметричная из свойства det. (\(f\) - функция, которая для заданной \(B\) находит определитель матрицы)

                    \(f =\alpha D\), \(\alpha = f(e_1, \ldots, e_{k_1})\), \(D(B_1, \dots, B_{k_2}) = \det B\)

                    \(f(E_1, \ldots, E_{k_1}) = \det\begin{pmatrix}
                        E_{k_1} & 0       \\
                        *       & E_{k_2} \\
                    \end{pmatrix} = 1\)


                    Усложним ещё раз:

                    \(\det\begin{pmatrix}
                        B & 0 \\
                        * & C \\
                    \end{pmatrix} = g(C_1,\ldots,C_{k_2}) = g(E_1,\ldots,E_{k_2})\cdot \det C = \det B \det C\), что следует из того, что \(g\) - $k_2$ форма относительно $C_j$, при фиксированном $B$

              \item Индукционный переход
                    Пусть верно для \(m - 1\), тогда докажем, что верно для \(m\):

                    \(\det
                    \begin{pmatrix}
                        A^1    & 0      & \ldots & 0      \\
                        *      & A^2    & \ldots & 0      \\
                        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
                        *      & *      & \ldots & A^m
                    \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                        A & 0   \\
                        * & A^m \\
                    \end{pmatrix} = \det A^m \cdot \det A = \prod\limits_{k=1}^m \det A^k \),

                    где
                    \(A =\begin{pmatrix}
                        A^1    & 0      & \ldots & 0       \\
                        *      & A^2    & \ldots & 0       \\
                        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots  \\
                        *      & *      & \ldots & A^{m-1}
                    \end{pmatrix} \)
          \end{itemize}

          Следствия:
          \begin{enumerate}
              \item \(\det\begin{pmatrix}
                        a_{11} & 0      \\
                        *      & a_{nn} \\
                    \end{pmatrix} = a_{11} \cdot \ldots \cdot a_{nn}\)\\
              \item  \(\rg{A} = n \Rightarrow \det A \neq 0\)

                    Просто преобразуем \(A\) методом Гаусса и получим трапециевидную. \(\rg{A} = n \Rightarrow\) после преобразований она будет треугольной, значит на диагонали нет нулей, значит их произведение не 0.
          \end{enumerate}

          Замечание: в силу свойства 1, всё сказанное верно и для верхнетреугольных матриц.

    \item \(\det A = \sum\limits_{i=1}^n a_{ij} A_{ij}\), для любого столбца j = \(\sum\limits_{j=1}^na_{ij}A_{ij}\) для любой строки $i$, где $A_{ij}$ -- алгебраическое дополнение элемента $a_{ij}$

          \( A_{ij} = ({-1})^{i+j} \cdot M_{ij}\), где \(M_{ij}\) - минор.

          \(A=\begin{pmatrix}
              I \ldots      & a_{1j} & II             \\
              a_{1n} \ldots & a_{ij} & \ldots  a_{in} \\
              III           & a_{mj} & IV
          \end{pmatrix}\), тогда \(M_{ij} = \det
          \begin{pmatrix}[c|c]
              I   & II \\
              \hline
              III & IV \\
          \end{pmatrix}\)

          Докажем сначала для 1 столбца:

          \(\det A = \sum\limits_{i = 1}^n (-1)^{i+1} A_{i1}\)

          \(\det A =
          \begin{vmatrix}
              a_{11} & *      & \ldots & *      \\
              a_{12} & *      & \ldots & *      \\
              \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
              a_{1n} & *      & \ldots & *      \\
          \end{vmatrix} =
          \begin{vmatrix}
              a_{11} & *      & \ldots & *      \\
              0      & *      & \ldots & *      \\
              \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
              0      & *      & \ldots & *      \\
          \end{vmatrix} +
          \begin{vmatrix}
              0      & *      & \ldots & *      \\
              a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
              \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
              0      & *      & \ldots & *      \\
          \end{vmatrix} + \cdots +\)

          \(+
          \begin{vmatrix}
              0      & *      & \ldots & *      \\
              0      & *      & \ldots & *      \\
              \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
              a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn} \\
          \end{vmatrix} = a_{11} M_{11} - a_{21} M_{21} + a_{31} M_{31} - \ldots + (-1)^{n-1} a_{n1} M_{n1} =\)

          \(= \sum\limits_{i = 1}^n (-1)^{i + 1} M_{i1} a_{i1}\) (свойства 2, 4, 6)

          % здесь мы пользуемся свойством линейности и симметричности, раскрываем одну матрица на много матриц: TODO: подробнее расписать а то не понятно

          Докажем для произвольного j-ого столбца

          \(\det A = \det (\ldots A_j \ldots) \underbracket{=}_{\text{св-во 4}} (-1)^{j-1} \det (A_j A_1 \ldots A_n) = \sum\limits_{i=1}^n(-1)^{j-1}(-1)^{i+1} a_{ij} M_{ij}\)




    \item \(\sum\limits_{i = 1}^n a_{ij} A_{ik} \) (\(j\) --- фиксированный номер столбца, \(k\) --- фиксированный номер другого столбца.) \( = 0 = \sum\limits_{j = 1}^n a_{ij} A_{kj}\) (\(i\) --- фиксированный номер строки, \(k\) --- фиксированный номер другой строки)


          Доказательство:

          $A_{ik}$ -- алгебраические дополнения элементов $k$-ого столбца

          \( \sum\limits_{i=1}^n a_{ij}A_{ik} = \det (A_1\ldots A_j \ldots A_j\ldots A_n) \underbracket{=}_{\text{св-ва 4, 7}} 0\)
    
    \item \(\det(A \cdot B) = \det A \cdot \det B\)

          \(AB = (AB_1, \ldots, AB_n)\), \(B = (B_1, \ldots, B_n)\)

          \(\det(A \cdot B) = f(B_1, \ldots, B_n)\) (\(n\) - форма, \(f = \alpha D\))
          \(= f(E_1, \ldots, E_n) \cdot \det B = \det(A \cdot E) \cdot \det B = \det a \cdot \det B\)

\end{enumerate}

\subsection{Формула для обратной матрицы. Теорема Крамера.}

Матрица \(A_{n \times n}\) --- \textbf{невырожденная}, если \(\det A \neq 0\)

\textbf{Теорема:} (об обратной матрице)

Дано \(A_{n\times n}\). А обратима $\Leftrightarrow$ A невырожденна.

Причем, \(A^{-1}=\cfrac{1}{\det A}
\begin{pmatrix}
    A_{11} & \ldots & A_{1n} \\
    \vdots & \ddots & \vdots \\
    A_{n1} & \ldots & A_{nn}
\end{pmatrix}^T\), \(A_{ij}\) --- алгебраическое дополнение элемента \(a_{ij}\)


Матрица в формуле называется союзной, взаимной, или присоединяемой.

Доказательство:
\begin{itemize}
    \item \(\Rightarrow\)

          A обратима \(\Rightarrow\) \(\exists  A^{-1}\). \( A \cdot    A^{-1}  =  A^{-1} \cdot A = E \)

          \(\Rightarrow \det( A^{-1} A) =\det E = \det A^{-1} \cdot \det A \), откуда уже следует искомое.

    \item \(\Leftarrow\)

          A - невырожденная. \(\det A \neq 0 \). Покажем, что матрица  \(B=\cfrac{1}{\det A} (A_{ij})^T\)



          \(A \cdot B = \begin{pmatrix}
              a_{11} & \ldots & a_{1n} \\
              a_{21} & \ldots & a_{2n} \\
              \vdots & \ddots & \vdots \\
              a_{n1} & \ldots & a_{nn} \\
          \end{pmatrix} \cdot
          \dfrac{1}{\det A} \cdot \begin{pmatrix}
              A_{11} & \ldots & A_{n1} \\
              A_{12} & \ldots & A_{n2} \\
              \vdots & \ddots & \vdots \\
              A_{1n} & \ldots & A_{nn} \\
          \end{pmatrix} = \)

          \(= \dfrac{1}{\det A} \cdot
          \begin{pmatrix}
              \sum\limits_{j = 1}^{n} a_{1j} A_{1j} & \ldots & \sum\limits_{j = 1}^{n} a_{1j} A_{nj} \\
              \sum\limits_{j = 1}^{n} a_{2j} A_{1j} & \ldots & \sum\limits_{j = 1}^{n} a_{2j} A_{nj} \\
              \vdots                                & \ddots & \vdots                                \\
              \sum\limits_{j = 1}^{n} a_{nj} A_{nj} & \ldots & \sum\limits_{j = 1}^{n} a_{nj} A_{nj}
          \end{pmatrix} =\)

          (Все не диагональные ячейки по 8 свойству --- нули, а все диагональные по 7 свойству --- \(\det A\)) \(= E \Rightarrow B = A^{-1}\)
\end{itemize}

Следствия:
\begin{enumerate}
    \item \(A\) обратима \(\Leftrightarrow \rg A = n \Leftrightarrow det A \neq 0\)

    \item \(det A^{-1} = \cfrac{1}{\det A }\)

    \item Теорема Крамера
\end{enumerate}


\(Ax = b\), \(A_{n\times n}\)

\(\exists! \) решение \(\Leftrightarrow A\) невырожденная.

Причём, \(x_i = \dfrac{\Delta_i}{\Delta}\), где \(\Delta = \det A\), \(\Delta_i = \det (A_1, \ldots, b, \ldots, A_n)\) (\(b\) занимает \(i\)-й столбец)


Доказательство:

\(\exists! \) решение \(\Leftrightarrow \rg A = n \Leftrightarrow \det A \neq 0\), то есть A - невырожденная $(x = A^{-1}b)$

\(x = \cfrac{1}{\det A} \begin{pmatrix}
    A_{11} & \ldots & A_{n1} \\
    A_{12} & \ldots & A_{n2} \\
    \vdots & \ddots & \vdots \\
    A_{1n} & \ldots & A_{nn} \\
\end{pmatrix} \cdot
\begin{pmatrix}
    b_1    \\
    b_2    \\
    \vdots \\
    b_n
\end{pmatrix}
=
\cfrac{1}{\det A}
\begin{pmatrix}
    \sum\limits_{i=1}^n A_{i1}b_i \\
    \sum\limits_{i=1}^n A_{i2}b_i \\
    \vdots                        \\
    \sum\limits_{i=1}^n A_{i1}b_i
\end{pmatrix} =\)

\(=\cfrac{1}{\det A}
\begin{pmatrix}
    \det (b,A_2\ldots A_n) \\
    \det (A_1,b\ldots A_n) \\
    \vdots                 \\
    \det (A_1,A_2\ldots b)
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
    \cfrac{\Delta_1}{\Delta} \\
    \cfrac{\Delta_2}{\Delta} \\
    \vdots                   \\
    \cfrac{\Delta_n}{\Delta}
\end{pmatrix}\)


\subsection{Теорема Лапласа}

\(A =(a_{ij})_{n \times n}\)

\(1 \leq k \leq n\): \(i_1 < i_2 < \ldots < i_k\), \(j_1 < j_2 < \ldots < j_k\)

\(i_s \in (1, \ldots, n)\), \(j_t \in (1, \ldots, n)\)

Составим из элементов матрицы A новую матрицу, состоящую из элементов, находящихся на пересечении k выбранных строк и k выбранных столбцов

Минор \(k\)-того порядка \(M_{i_1, \ldots, i_k}^{j_1, \ldots, j_k} =
\begin{vmatrix}
    a_{i_1 j_1} & \ldots & a_{i_k j_1} \\
    \vdots      & \ddots & \vdots      \\
    a_{i_1 j_k} & \ldots & a_{i_k j_k} \\
\end{vmatrix}\)

\(\overline{M}_{i_1, \ldots, i_k}^{j_1, \ldots, j_k} = M_{s_1, \ldots, s_m}^{t_1, \ldots, t_m}\) --- называется \deff{дополнительным минором}, где $t_i \neq j_j$, $s_i\neq i_j$.

\deff{Алгебраическим дополнением} называется дополнительный минор, домноженный на единицу в степени суммы номеров строк и столбцов.

$A_{j_1\dots j_k}^{i_1\dots i_k} = (-1)^{i_1+\dots+i_k+j_1+\dots+j_k}\overline{M}_{j_1\dots j_k}^{i_1\dots i_k}$

\thmm{Теорема Лапласа}

\(A_{n\times n }\), зафиксируем какие-то $k$ строчек $i_1,\ldots, i_k$

\(\det A = \sum\limits_{j_1<\ldots<j_k} {M}_{j_1\ldots j_k}^{i_1\ldots i_k} A_{j_1\ldots j_k}^{i_1\ldots i_k}\) (аналогично для столбцов)

Доказательство:

Пускай k выбрано от 1 до n и фиксирован набор строк. Тогда хотим доказать:

\(\sum\limits_{j_1<\ldots<j_k}(-1)^{i_1+i_2+ \cdots +i_k+ j_1 +j_2 + \ldots j_k} \overline{M}_{j_1\ldots j_k}^{i_1\ldots i_k} M_{j_1\ldots j_k}^{i_1\ldots i_k} = \det A\)

\begin{itemize}
    \item \textbf{База индукции:}

          Свойство 7: \(\sum\limits_{j}(-1)^{i+j}\overline{M}_j^i M_j^i = \det A\), где $M_i^j = a_{ij}$

    \item \textbf{Индукционное предположение:}

          Пусть формула верна для \(k-1\) строчки ($i_1,\ldots, i_{k-1}$):


          \(\det A = \sum\limits_{j_1<j_2<\ldots<j_{k-1}} (-1)^{i_1 + \cdots + i_{k-1}+j_1 + \cdots + j_{k-1}} \overline{M}_{j_1,\ldots, j_{k-1}}^{i_1,\ldots,i_{k-1}}M_{j_1,\ldots, j_{k-1}}^{i_1,\ldots,i_{k-1}}\)


    \item \textbf{Индукционный переход:}

          Пусть $i_k$ строка такая, что $i_k > i_{k - 1}$

          Заметим, что в дополнительный минор входит $i_k$ строка:

          \[\overline{M}_{j_1, \ldots, j_{k - 1}}^{i_1, \ldots, i_{k - 1}} = M_{\ldots}^{\ldots, i_k, \ldots}\]

          Давайте разложим данный минор, по данной строке. Получим:


          \[\sum\limits_{j \in (1, \ldots, n) \setminus (j_1, \ldots, j_{k-1})} a_{i_k j} (-1)^{\# i_k + \# j} \overline{M}_{j_1, \ldots, j_{k - 1},j}^{i_1, \ldots, i_{k - 1}, i_k}\]

          где $\#i_k$ и $\# j$ - номер строки в матрице без $k-1$ столбцов $(j_1, \dots, j_{k-1})$  и без этих $k-1$ строк $(i_1, \dots, i_{k-1})$.


          Не трудно заметить, что \(\# i_k = i_k - (k - 1)\). Теперь давайте подставим в формулу наш получившийся минор.


          \small\[\sum\limits_{j_1<j_2<\ldots<j_{k-1}} (-1)^{i_1 + \cdots + i_{k-1}+j_1 + \cdots + j_{k-1}} M_{j_1,\ldots, j_{k-1}}^{i_1,\ldots,i_{k-1}} \sum\limits_{j \in (1, \ldots, n) \setminus (j_1, \ldots, j_{k-1})} a_{i_k j} (-1)^{\# i_k + \# j} \overline{M}_{j_1, \ldots, j_{k - 1},j}^{i_1, \ldots, i_{k - 1}, i_k}\]\normalsize

          Получится вот такая крайне прелестная формула. Перепишем:
          \small\[\sum\limits_{j_1<j_2<\ldots<j_{k-1}}  \sum\limits_{j \in (1, \ldots, n) \setminus (j_1, \ldots, j_{k-1})} a_{i_k j} (-1)^{\# i_k + \# j} \overline{M}_{j_1, \ldots, j_{k - 1},j}^{i_1, \ldots, i_{k - 1}, i_k} (-1)^{i_1 + \cdots + i_{k-1}+j_1 + \cdots + j_{k-1}} M_{j_1,\ldots, j_{k-1}}^{i_1,\ldots,i_{k-1}}\]\normalsize


          И что мы делаем в этой формуле, выбираем сначала $k-1$ столбец, а потом еще один. Давайте делать это по-другому. Выберем $k$ столбцов и 1, который выкидываем. Получится вот такая формула:


          \small\[\sum\limits_{j_1<\ldots<j_k} \sum\limits_{s \in \{1,\ldots,k\}} (-1)^{i_k -(k-1) +\# j_s} a_{i_kj_s}\overline{M}_{j_1,\ldots,j_{k}}^{i_1,\ldots i_k} M_{\{j_1,\ldots,j_{k-1}, j_k\}\setminus\{j_s\} }^{i_1,\ldots i_{k-1}} \cdot (-1)^{i_1+ \ldots+i_{k-1} + j_1 + \cdots + \widehat{j_{s}}+j_{k}}\]\normalsize

          Найдем $\#j_s = j_s-(s-1)$:

          \small\[\sum\limits_{j_1<\ldots<j_k} \sum\limits_{s \in \{1,\ldots,k\}} (-1)^{i_k -(k-1) +j_s-(s-1)} a_{i_kj_s}\overline{M}_{j_1,\ldots,j_{k}}^{i_1,\ldots i_k} M_{\{j_1,\ldots,j_{k-1}, j_k\}\setminus\{j_s\}}^{i_1,\ldots i_{k-1}} \cdot (-1)^{i_1+ \ldots+i_{k-1} + j_1 + \cdots + \widehat{j_{s}}+j_{k}}\]\normalsize

          В итоге:

          \small\[\sum\limits_{j_1<\ldots<j_k} (-1)^{i_1+ \ldots+i_{k} + j_1 + \cdots + j_{k}}\overline{M}_{j_1,\ldots,j_{k}}^{i_1,\ldots i_k}\sum\limits_{s \in \{1,\ldots,k\}} (-1)^{ -(k-1) +-(s-1)} a_{i_kj_s} M_{\{j_1,\ldots,j_{k-1}, j_k\}\setminus\{j_s\}}^{i_1,\ldots i_{k-1}}\]\normalsize

          А это будет разложением по $k$ -ой строче $M_{j_1, \dots, j_k}^{i_1, \dots, i_k}$, откуда получаем искомое. Q.E.D.


          \sout{Кажется, вам тяжело! Единый общероссийский телефон доверия:}

          \sout{Позвонить 8-800-2000-122}
\end{itemize}



\subsection{Второе определение ранга матрицы.}



\(\rg A\) называется наибольший порядок минора отличного от нуля, то есть \(\rg A = k\), если существует минор $k$-ого порядка не равный нулю, а любой минор большего порядка равен 0. Такой минор называется \textbf{базисным}, а строки и столбцы, входящие в этот минор --- \textbf{базисными}.

Базисный минор не определён единственным образом.

\textbf{Замечание.}  Если все миноры \(k+1\) порядка 0, то все миноры порядка больше \(k+1\) тоже 0.(очевидно из разложения по строчке или столбцу)

\textbf{Теорема} (об эквивалентности двух определений ранга)

\( \rg A_{\text{def 1}} = \rg A_{\text{def 2}}\)

\begin{enumerate}
    \item[]\prooff{} Давайте докажем, что \( \rg A_{\text{def 1}} \geq \rg A_{\text{def 2}}\).

          Пусть $\rg\space A_{\text{def 1}} = k \Rightarrow$ любые $(k + 1)$ столбцов линейно зависимы $\Rightarrow$ любые отрезки длины $(k + 1)$ будут линейно зависимы $\Rightarrow$ любой минор $(k + 1)$-ого порядка $ = 0 \Rightarrow \rg\space A_{\text{def 2}} \leq k = \rg\space A_{\text{def 1}}$ 


          Давайте докажем, что \( \rg A_{\text{def 1}} \leq \rg A_{\text{def 2}}\)

          Пусть $\rg\space A_{\text{def 1}} = k$, возьмём отрезки длины $k$, соответствующие базисным столбцам и строкам. Тогда отрезки столбцов будут линейно независимы, т.к. в противном случае, по утверждению 2 были бы линейно зависимы исходные столбцы $\Rightarrow$ получим минор $k$-ого порядка $\neq 0 \Rightarrow \rg\space A_{\text{def 2}} \geq k = \rg\space A_{\text{def 1}}$

\end{enumerate}

%из левого  в правую


\uline{\textbf{Метод окаймляющих миноров.}}

\(A \neq \mathbb{0}\)

Алгоритм:

Берем смотрим на минор \(k\)-ого порядка $\neq 0$:
\begin{enumerate}
    \item Если все его окаймляющие миноры 0, то \(\rg A = k\).
    \item Если существует минор $(k+1)$-ого порядка не равный 0, тогда k++ и повторить алгоритм
\end{enumerate}

Окаймляющий минор - минор, строки и столбцы которого содержат строки и столбцы данного минора.

Пусть \(M_{j_1, \ldots, j_k}^{i_1, \ldots, i_k} \neq 0\), а все его окаймляющие его равны 0 \(\Rightarrow \rg A = k\)

\(\forall i \forall j \notin(j_1,
\ldots, j_k):
\begin{vmatrix}
    a_{i_1 j_1} & \ldots & a_{i_1 j_k} & a_{i_1 j} \\
    a_{i_2 j_1} & \ldots & a_{i_2 j_k} & a_{i_2 j} \\
    \vdots      & \ddots & \vdots      & \vdots    \\
    a_{i_k j_1} & \ldots & a_{i_k j_k} & a_{i_k j} \\
    a_{i j_1}   & \ldots & a_{i j_k}   & a_{i j}   \\
\end{vmatrix} = 0\)

Если \(i\) совпадает с каким-либо индексом из \(i_1, \ldots, i_k\), то это определитель с равными строками, значит нулевой. Если \(i\) не совпадает ни с одним индексом из \(i_1, \ldots, i_k\), то тогда это окаймляющий минор \((k + 1)\)-го порядка, который нулевой по условию.

Разложим определитель по последней строке.

\( 0  = \sum\limits_{s=1}^{k} a_{i j_s} A_{ij_s} + a_{ij} (-1)^{k+1+k+1} \underbracket{M_{j_1\ldots j_k}^{i_1 \ldots i_k}}_{\neq 0}\) -- не зависит от $i$

\(\lambda_s=-\cfrac{A_{ij_s}}{M_{j_1,\dots,j_k}^{i_1, \dots, i_k}}\)

\(\forall i : a_{ij} = \sum\limits_{s=1}^{k}a_{ij_s} \lambda_s \Leftrightarrow A_j = \sum\limits_{s=1}^{k}  A_{j_s} \lambda s\)

мы показали, что для \(\forall j \cancel{\in} \{j_1,\ldots,j_k\}\) столбец $A_{j}$ --- линейная комбинация $k$ линейно независимых столбцов $A_{j_1}, \dots, A_{j_k} \Rightarrow \rg A = k$.


\subsection{Определитель \(n\)-ого порядка.}


\textbf{Приведение к треугольному виду.}

\( \Delta_n \begin{pmatrix}
    a_1    & x      & x      & \ldots & x      \\
    x      & a_2    & x      & \ldots & x      \\
    x      & x      & a_3    & \ldots & x      \\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    x      & x      & x      & \ldots & a_n    \\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
    a_1    & x       & x      & \ldots & x      \\
    x-a_1  & a_2 - x & 0      & \ldots & 0      \\
    x-a_1  & 0       & a_3 -x & \ldots & 0      \\
    \vdots & \vdots  & \vdots & \ddots & \vdots \\
    x-a_1  & 0       & 0      & \ldots & a_n-x  \\
\end{pmatrix}
=\)


\( =
\prod\limits_{k=1}^n (a_k-x)
\begin{vmatrix}
    \cfrac{a_1}{a_1-x} & \cfrac{x}{a_2-x} & \cfrac{x}{a_3-x} & \ldots & \cfrac{x}{a_n-x} \\
    -1                 & 1                & 0                & \ldots & 0                \\
    -1                 & 0                & 1                & \ldots & 0                \\
    \vdots             & \vdots           & \vdots           & \ddots & \vdots           \\
    -1                 & 0                & 0                & \ldots & 1                \\
\end{vmatrix}
= \)

\(=
\prod\limits_{k=1}^n (a_k-x)
\begin{vmatrix}
    \sum   & \cfrac{x}{a_2-x} & \cfrac{x}{a_3-x} & \ldots & \cfrac{x}{a_n-x} \\
    0      & 1                & 0                & \ldots & 0                \\
    0      & 0                & 1                & \ldots & 0                \\
    \vdots & \vdots           & \vdots           & \ddots & \vdots           \\
    0      & 0                & 0                & \ldots & 1                \\
\end{vmatrix}
\)
Откуда уже можно легко посчитать определитель.

\textbf{Метод выделения линейных множителей}


\(
\Delta_n = \begin{vmatrix}
    1      & x_1    & x_1^2  & \ldots & x_1^n  \\
    1      & x_2    & x_2^2  & \ldots & x_2^n  \\
    1      & x_3    & x_3^2  & \ldots & x_3^n  \\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    1      & x_n    & x_n^2  & \ldots & x_n^n  \\
\end{vmatrix} = p(x_i)
\)
Заметим, что когда \(x_i  = x_j \) определитель равен 0. Тогда получаем, что определитель должен делиться на каждый из корней( раскладывается в произведение корней)

\(
\Delta_n = \begin{vmatrix}
    1      & x_1    & x_1^2  & \ldots & x_1^n  \\
    1      & x_2    & x_2^2  & \ldots & x_2^n  \\
    1      & x_3    & x_3^2  & \ldots & x_3^n  \\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    1      & x_n    & x_n^2  & \ldots & x_n^n  \\
\end{vmatrix} = p(x_i) = (x_1 - x_2) \cdot (x_1  - x_3) \cdot \ldots \cdot (x_1 - x_n) \cdot (x_2 - x_3) \cdot \ldots \cdot (x_{n-1}-x_n) C
\)

Посмотрим на $\Delta_n$ как на многочлен от $x_n$

\(\Delta_n = (x_n - x_1)(x_n - x_2)\ldots(x_n - x_{n - 1}) c' = \Delta_{n - 1} x_n^{n - 1} + \ldots\), при этом $\Delta_{n-1}=const$, т.к. не содержит $x_n$.

\(c' = \Delta_{n - 1}\)

\(\Delta_n = (x_n - x_1)(x_n - x_2)\ldots(x_n - x_{n - 1})(x_{n - 1} - x_n)\ldots(x_{n - 1} - x_{n - 2}) \Delta_{n - 2} =\)

\(= \prod\limits_{i > j}(x_i - x_j)\)

\textbf{Метод рекуррентных соотношений}

Возвратная последовательность. Пример.  \(x_2 = 2, x_1 = 4\). Рекуррентная последовательность задается выражением \(x_n = x_{n - 1} + 2 x_{n - 2}\) . Можно получить явное выражение.

Пример решения. \(x_1 = 3, x_2 = 9, x_n = 3 x_{n-1} - \cfrac{9}{4} x_{n-2}, n >2\).

Подставим вместо \(x_n = \lambda^n \) (не спрашивайте почему, там огромный кусок теорий и объяснений)

\( \lambda^n  = 3\lambda^{n-1} +  \cfrac{9}{4}\lambda^{n-2}\). Переведем в квадратное, решим, найдем корни. Получим \(\lambda_{1,2} = \cfrac{3}{2}\)

Тк лямбды совпали, то второй корень умножаем на n:

\(x_n  = c_1 \left(\cfrac{3}{2}\right)^n  + c_2 n \left(\cfrac{3}{2}\right)^n \)

\(3 = x_1 = c_1 \left(\cfrac{3}{2}\right) + c_2 \left(\cfrac{3}{2}\right)\)

\(x_2 = c_1 \left(\cfrac{3}{2}\right)^2 + c_2 2 \left(\cfrac{3}{2}\right)^2 = 9\)

Найдём \(c_1\) и \(c_2\), получим явно выражение.

